官僚政權死症 保守、反應遲鈍、固執、橫蠻自大、恐懼言論自由

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
時間 Sat Sep 26 12:32:06 2009
───────────────────────────────────────

然則, 如果日本採取了科舉制度去統治這國家, 就算能做得比清朝好一點
, 有些地方還是無法克服的, 例如官僚體制還是會將這國家日漸變得貪污
腐敗, 低效率, 架構冗腫, 官官相衛. 而加入這制度中的日本也不會不身
受其害, 引致問題的並不是「種族」, 而是「制度」, 這個制度就會引致
這結果, 可不會因為換了別的人當王族或者貴族, 事情就會好轉的.

科舉可以現代化成中央考試制度, 但這只會解決一些技術上的問題, 例如
使官僚擁有的知識稍為實用一點, 可是, 官僚會出現的一切問題, 還是會
出現, 這個「日本統治的漢人帝國」, 還是會保守, 反應遲鈍, 固執, 橫
蠻自大, 對於言論自由和資訊自由相當的恐懼等. 現代日本和近代日本,
根本就完全不同. 最終去到現代之前, 面對西方的影響, 還是會被打到變
蛋散, 如果這個帝國重建, 也會跟現在的中華人民共和國差不多, 如果日
本在面對黑船時有清帝國那麼強大, 明治維新就只會是笑話了.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
時間 Fri Sep 11 11:58:18 2009
───────────────────────────────────────

西方的官僚會好一點? 不, 西方的官僚也有一樣的毛病. 所以會有
官僚主義這名詞, 只是西方的官僚沒有像中華那樣得到所有權力,
為所欲為, 以為自己代表全世界而已.

那另一個課題是, 如果日本不採取科舉制度, 那麼日本能征服漢人嗎? 那
基本上是不可能的, 因為在這個過程完成之前, 這個帝國就會分裂了, 日
本明治維新本來就是藩反抗中央, 領土擴張越大, 藩就越強大, 分裂的可
能性就越大. 歷史上超巨大的封建帝國, (再說一次清朝是考試帝國)不是
分裂收場, 就是皇帝權力被完全架空, 封建本身建立的基礎就是「被封者
的勢力隨時大過冊封者」, 自然會引致「下剋上」.

中華之所以能維持大一統王朝, 原因就是這架構中, 權力者既有權又是孤
立的, 王朝的官僚雖然有王朝的權力, 分發各地司政. 可是對於當地人來
說他是外來人, 而且會被調走. 也不讓他們發展個人的軍事權力, 所以他
們做來做去的事情就是貪污, 因為除了貪污之外他們也無事可做. 下剋上
也不可能, 每個權力者對人民就很大的官威, 可是這個官威也是狐假虎威
, 他本身不擁有真正意義上的權力.

日本要維持封建帝國, 就像蛇要吃大象, 結果就是蛇撐會爆, 不要用「民
族」去看問題, 漢人根本不是現代意義的「民族」, 日本和漢人是「體制
與體制」的問題.

總之, 任何人要征服這麼大的地方, 都必然是將自己變成一個「能統治這
麼大地方」的制度之後才可行. 科舉是其中一個, 而東方也沒有人想到比
科舉要更進步的制度. 最後你會發覺, 所謂跟文化有關的部份, 其實都是
政治.

如果說日本想到一個新的主意, 可以超越科舉, 那又是另一個課題了, 因
為問題是那是一個怎樣的新制度, 可以安撫文化和利益的衝突?

所以如果日本要統治這個地方, 是否漢化, 看的就是日本是否維持這個制
度, 如果日本樂意繼續這個制度, 那日本人就漢化了. 重心在於「掌握科
舉制度內容的解釋權」, 文言文是共通的, 而日本語則會變成官話, (使
用日本對漢字的發音) 他大可以叫所有漢人梳武士頭, 就和清朝要你豬尾
巴一樣, 也可以要大家穿和服, 就像清朝的衣服一樣.

而大家則還是會覺得自己是漢人, 過了一段適應期之後, 和服, 武士頭便
成為漢人傳統文化, 日本語讀音的漢字就成為了官話. 就像今天我們說國
語一樣, 因為對漢人而言, 他們早就習慣了有一套與自己平時說的語言不
同的「官話」存在, 而也不介意換另一套.

如果這制度再延伸, 例如這個王朝征服了越南, 那越南也會要穿和服, 剪
武士頭, 用官話讀漢字, 參加科舉. 用我們的世界觀看這是「日本化」,
但是如果用一個日本統治這體制的世界觀去看, 剪成武士道卻是被「漢化
」才對.

至於漢人對於這日本化有何看法? 是一半一半的, 如果從文化的角度看,
自身的文化被破壞是顯然的事情, 那當然痛恨外來侵略者. 但從政治權力
的角度看, 一個較強的王族貴族階層, 有利增加這個體制裡讀書人成功後
得到的權力, 而這也是他們得到權力的唯一渠道, 如果日本人能夠為他們
得到更大的權力和財富, 他們又有甚麼理由去反抗日本人?

科舉這個制度就是這樣優秀才能夠存在, 那就是可以將文化不同的知識份
子的利益一致化, 一個吸引人去加入的制度, 不論是對讀書人, 還是對外
來的侵略者都十分吸引. 而在近代之前都沒有比這更好的統治工具, 歐洲
沒有科舉制度, 所以歐洲的帝國並不可能像中華一樣長治久安, 地方和文
化的衝突又很快將帝國分裂.

要比喻的話, 漢人這身份其實是一個在隋唐被整理好的容器, 任何人掌握
這容器之後, 只要你能保留容器維持運作的本質, 剩下的一半內容你可以
隨意修改.

因此一旦日本掌握了這個制度, 那正是「所有人都被漢化」, 只是這個「
漢化」和我們現在所知道的漢文化會完全不同而已. 這是因為文言文這個
重要的遺產, 會一直有文言文, 是因為任何外來的侵略統治者, 都不可能
有足夠的教育資源去架構一種新的公用文字, 而文言文的已有教育資源和
人力都十分充足, 所以新的侵略者當然是就地取材.

到時要信奉萬世一系的天皇, 也是因為天皇讀大家有試可考, 有官可做,
如果不是因為考試就有官做, 有污貪, 你信我的份. 漢人架構就是「有官
就是娘」.

自從二十世紀開始這就完結了, 因為普及教育變得可行之後, 其他國家文
化已經能夠隨意的塑造.

明朝的人看到清朝的人, 或者現在的我們, 他們也會覺得我們根本就是完
全另類的東西. 我們會驚異地發覺, 跟我們一直理解的相反, 漢化並不是
影響別人, 相反, 漢化是「一群會同時被影響的人」, 無論你想傳播些甚
麼, 只要打出漢化這張牌, 就能夠立即擴展到這個漢人的所有領域. 你會
發覺跟西方的基督教是類似的.

因此「和化」就是「漢化」.

所謂漢人化, 其實不是真的把全部人變成同一種文化, 而是將一群不同的
民族變成「信奉科舉制度, 自稱為漢人, 服從帝國正統及其制度」, 而這
個制度本身, 制度是不變的, 但內容卻是隨統治者的喜好而改變的.

至於漢化, 就是將人納入這套制度當中, 只要納入這套制度, 就會同時的
接納這制度所帶來的政治指令, 變成傳統.

清朝已是很好的例子, 衣服和髮型都是文化, 但清朝可以用制度 (加上暴
力, 但中華的制度和暴力一貫都分不開) 的方式, 將滿人的文化變成漢人
的文化, 漢人的衣服被滿化, 但最終反而覺得那是「滿漢融合」, 把這視
為傳統之一, 這就表達了漢化的本質. 其實漢化的重心在於「加入這一套
制度」當中, 其他的都不重要.

而維持這個制度的就是科舉和權力的關連, 漢人之所以是漢人, 並不是因
為言同語, 書同文, 也不是因為大家的文化一樣, 而是因為「科舉 -> 加
入權力 -> 權力又用於所有其他漢人」, 這個科舉權力達不到的地方, 無
論被漢文化影響到甚麼地步, 都一律不視為漢人. 相反, 只要這個權力能
達到的地方, 無論客觀文化差異有多大, 都一概視為漢人.

至於所有漢人的共通點, 都是靠這個科舉權力架構建立出來的, 漢人並非
全部都是信奉儒家的, 明顯地民間就有很多非儒家信仰, 但是「要得到權
力就一定要信奉儒家」, 倒過來說, 有了權力, 又可以用權力將自己所推
行的文化, 邊緣化遍及這個漢人的領域裡.

首先甚麼是漢化? 我們很多時誤解為只要漢文化滲入就叫漢化, 但這其實
是教科書式的混淆視聽. 因為漢人文化是甚麼? 如果說的是漢字, 其實日
本, 朝鮮, 越南都是用漢字的, 在他們發展出自己的通俗文字之前, 漢字
就是他們的官方文字. 所以, 「使用漢字」不等於是漢人.

至於語言, 明顯地, 漢人間是語言不通的. 如果說「漢人的語言就全是漢
語」, 那無異是倒果為因, 不是因為那種語言相通所以叫作同一個語言,
而是因為大家擁有同一個身份, 所以才叫那個語言. 換句話說, 因為是漢
人所以他用的才是漢語, 如果倒轉說因為用漢語所以他們是漢人, 那就是
犯了「自己證明自己」的毛病, 就是「我是我因為我是 chenglap, 我是
chenglap 所以我是我」.

也就是說, 「漢語」也不是漢人的條件.

要說經濟, 說漢人就是耕田, 外族就是遊牧... 這個不用說了吧, 無異越
南朝鮮日本都完全合乎這條件.

至於地理, 又是一個倒果為因的觀念, 因為「漢人」的地理定義疆界隨時
間而不斷變, 結果會導致某些人認為「因為漢人移民過去所以疆界就大了
嘛」這樣. 實際上, 朝鮮, 越南, 日本, 都有漢人移民, 為何那些地方就
不是漢化了? 如果說漢族的領土擴張過程中, 漢人移民比起當地人多, 那
根本就沒有任何資料支持的純嘴炮.

至於說「漢人和當地人通婚, 則當地人也沾染漢人高貴血統變成漢人」,
那完全無異於法西斯主義了. 而且那也不是「漢化」, 而是直接的否定了
別的民族了, 因為只要任何不是漢人的人和漢人通婚, 就一定要變成漢人
, 這到底是根據甚麼? 漢人的 DNA 比較強勢? 有些更可怕的理論是「因
為漢人移民多是男的, 而和當地女性通婚」, 這個豈不是那些軍隊殺進別
人國家再找民女強姦的理論?

首先憑甚麼認為男人有權決定種族, 女人不能, 第二是難道當地人沒有男
人, 漢人又不會生出女人. 漢人女人跟當地男人結婚, 生出來的又是漢人
? 那只能說漢人的 DNA 是絕對優勢, 這種事情真的要找希特勒研究.

結果又引致更荒謬的理論, 例如說漢人重男輕女, 生出女的就摔死, 男的
就養起來, 所以男比女多. 其實再說下去, 要拗還可以, 但生物學上認為
漢人是同一血緣這點無疑很有問題. 更不要說今天南北漢人的外觀特徵上
有極大的差異.

所以, 「漢化」本身要合理, 看的並不是共同的東西, 而是「漢人會共同
擁有, 而非漢人不擁有」的東西.

然後我們就會發覺, 原來剩下來的都是政治性的.

其實以上認知的有不少是錯的.

首先, 以前的日本漫畫真的一點也不精美, 日本漫畫變精美是很後期的事
情, 題材變豐富是美軍佔領後政策的副作用, 如果日本沒有被美軍佔領過
, 根本就不會有現在的日本漫畫.

清末民初的大眾文化也十分發達, 反而日後才慢慢沒落. 大眾文化是源自
大眾的, 是源自大眾對身邊環境的共鳴. 而不是由國家主導的工具, 而且
世界每一角都是大眾文化的源頭, 比方說, 你會認為香港的電影就是「英
式幽默」嗎?

香港的電影是香港的大眾文化, 香港人可能會因為接觸了英國的文化而有
變化, 例如看了羅賓漢的故事, 但就算參考英國, 出來的也是香港文化.
因為大家的水土地理都不同, 舉個例子好了, 英國的聖誕有雪, 香港的聖
誕卻不可能有雪, 英國人不吃有豉油的西餐, 香港人也不吃炸魚薯條.

大眾文化是因為社會限制的減弱而產生的. 最後一點是, 清朝根本就不是
「封建文化」, 是近代中文喜歡亂套詞語, 把清朝罵成封建.

但以上的都不是重點.

真正重要的是, 當你知道漢化是甚麼一回事時, 你就會知道漢化為何是一
種必然.

要說中華文化, 本來就是東亞的共同遺產, 而不屬於任何單獨的族群, 無
異唐伯虎應該沒有燒雞翼更不會對粵語粗口的對, 那是否我們香港人強暴
了中華文化嗎? 美國人拍一套中華文化的電影, 裡面拿著燒烤叉去燒雞翼
, 卻會被說成是強暴中華文化, 可是根本大家是在做同樣的事, 只有身份
不同吧? 但我們是不應該用身份去論斷一件事的對錯.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [問題] 日軍二戰如果成功完成東亞共榮圈 ?
時間 Fri Sep 13 18:31:37 2013
───────────────────────────────────────

※ 引述《Sevorlaga (【斯佛拉加】。)》之銘言：
: 1). 倘若當時的日本天皇打敗中國 中國會合併進去日本裡面 變成同一個國家
: 以這樣的組合 在所謂的中國歷史上 有比這樣差距更大的文化結合嗎 ?
: 畢竟,在亞洲大陸 漢人政權多次種族及文化的融合以及被併吞 在歷史上上演
: 但都是同一片亞洲大陸上的成員 與隔著一片海的日本 差異甚大

不講臺灣, 其實還有個島叫海南島.

: 兩個已經有3000沒有交通的種族 突然要融合成一個國家
: 在歷史上 有無比這個還要差異甚大的組合 ???

如果你是指三千塊錢, 那的確就算買到去日本的機票, 也交不起機票稅.
如果你說是三千分鐘沒有交通, 我想一個人跟三千分鐘跟某人沒接觸, 還不致
於會變成另一個種族, 例如黑人.

如果你「三千」是指別的東西, 我不知道會是甚麼.

: 2). 以往 歷史上許多擊敗漢人政權的"非漢人政權" 上位後都力倡漢化
: 漢化成為時尚 漢化也是一條不歸路 後來大家都變成漢人
: 如果 在當時 日本打敗那個所謂的中國 準備接收新領土

乘時光機, 找個清朝漢人, 拿個鏡子給他, 讓他看著自己的髮型和衣服, 然後
問他, 這到底這是不是漢化的一部份.

: 日本天皇會"推行漢化"嗎 儘管已經進入民國了 還有推行漢化的條件嗎
: 漢文化是否還有優勢 讓日本取法 ?
: 日本天皇可能會用什麼方式 來統治中國這片土地 ?
: 日本天皇面對中國這個大一篇土地 大概會怎麼樣施政 如何調整 (& 妥協)
: 才能跟這片土地上的人搏感情

「這個國家用這麼多漢字, 還不叫被漢化? 他們還不是漢人? 」

這就是漢化的真相, 所以你不用為日本擔心任何問題, 人家用漢字好久了,
除非你覺得「裕仁天王」比「努爾哈赤」更不像漢字名.

--

→ nawussica:WWII後才去漢字的 戰前報紙都漢字
推 Sevorlaga:三千年

... 這歷史是誰教你的.

推 jimmy5680:原原Po可能要多學點歷史再來討論...
推 joumay:....我還以為是要你命3000 十種致命武器合在一起 怕了吧!!!
推 blakespring:最後一句讓我有[如果這不是漢化，那什麼是漢化]的錯覺
推 monismile:看到3000(年)熊熊想到隔壁棚的珠江三角洲...
推 gfdsa:西元一世紀大和朝廷就有派使節前往魏王朝...
推 leochang:給原原PO....日本古書,現代台灣人看得懂喔!!
推 AndreYangMan:3000年... 遣唐使表示:孩子的教育不能等
推 snocia:西元712年《古事記》序文→臣安萬侶言：夫混元既凝，氣象
→ snocia:未效，無名無，誰知其形。然乾坤初分...
→ snocia:西元720年《日本書紀》卷28→四年冬十月庚辰。天皇臥病以痛
→ snocia:之甚矣。於是。遣蘇賀臣安麻侶。召東宮引入大殿...
→ snocia:以上日本古書原文。
推 killeryuan:比很多中國古書好懂多了...
推 hedgehogs:難怪古文對日本學生來說超難
推 downtoearth:要你命3000..
推 Naniko:對日本人來說，比現代中文好學很多了。